% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\gdef\mujnazevCS{Několik Mikuklášských úvah k pojmu náhoda}
\gdef\mujnazevEN{ne}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Jaromír Antoch}

\bonushyper

\nazev{Několik Mikuklášských úvah\\[2pt] k pojmu náhoda}

%\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

\Email{antoch@karlin.mff.cuni.cz}

%\Abstrakt{}
%\smallskip
%\KlicovaSlova{}

%\Abstract{}
%\smallskip
%\KeyWords{}
%\enlargethispage{\baselineskip}
\medskip

\noindent
Dámy a pánové, vážené čtenářky a čtenáři Informačního bulletinu ČStS, 
\smallskip

\noindent
předkládáme Vám ke čtení a zamyšlení speciální monotématické číslo věnované úvahám na téma \textit{náhoda}. Co to vlastně je náhoda a jaký je její vztah k našemu oboru? I když pojmy jako náhodná veličina či náhodný jev mnozí z nás používají prakticky denně, používáme je v jejich exaktně matematicky definovaném smyslu. Jakmile však příležitostně opustíme rámec matematiky, pojem náhoda se může stát i pro nás statistiky nesnadným oříškem.

Výzva k zamyšlení na téma náhody zazněla na konci loňského Mikuklášské\-ho setkání, které se po vynucené covidové pauze konalo opět v Karlíně. Tato výzva byla později prostřednictvím emailu rozeslána všem členům České statistické společnosti. Jako reakce na naši výzvu zanedlouho přistály na redakčním stole tři příspěvky, které jsme do tohoto čísla zařadili. A jako úvodník, módně nyní leckde nazývaný apetizer, jsme předřadili několik klíčových slidů z výzvy pro ty, kteří se Mikukláše zúčastnit nemohli. 

Nebylo naší ambicí zodpovědět všechny otázky týkající se náhodnosti v úplnosti, ani probrat tuto problematiku ze všech myslitelných úhlů pohledu. Přesto doufáme, že vás zařazené příspěvky zaujmou a přimějí alespoň některé z vás přidat i svůj názor. Rádi připravíme další číslo.
\medskip

\noindent
Přejeme vám ničím nerušené inspirující čtení.
\hfill
\raisebox{-1.5ex}[0pt][0pt]{Redakční rada}%

\vfill
\fboxsep=0pt
\fboxrule=1pt
\noindent
\hfil
\fbox{\includegraphics[width=8cm]{antoch.png}}%
\enlargethispage{\baselineskip}%


\newpage
  
\newdimen\malwidth \malwidth=\textwidth
\advance\malwidth -11pt
\newcount\malcount \malcount=0
\fboxrule=2pt
\fboxsep=2pt

\def\obal{%
\begin{tikzpicture}%[overlay, remember picture]
\node[draw, rectangle, rounded corners=6pt, inner sep=5pt, line width=1.5pt] {\includegraphics[width=\malwidth,page=\malcount]{antoch-slajdy}};%
%\draw[rounded corners] (moje.north east) rectangle (moje.south west);
\end{tikzpicture}%
}

\def\vloz#1{%
\malcount=#1
%\mbox{}\vfil
\par
\noindent
\hfil
\obal%
\par
%\medskip
%\advance\malcount by 1%
%\noindent\hfil
%\obal
%\newpage
}

\def\maluprava{\newpage\vspace*{-2.1\baselineskip}\enlargethispage{1.5\baselineskip}}
\maluprava \vloz1 \vfil \vloz2
\maluprava \vloz3 \vfil \vloz4
\maluprava \vloz5 \vfil \vloz6
%\vloz7

